{"config":{"lang":["de"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Dokumentation","text":"<p>Herzlich willkommen bei der Online-Dokumentation der aula-Software! Die Dokumentation richtet sich grunds\u00e4tzlich an alle Nutzer*innen von aula, allerdings mit Fokus auf Administrator*innen.</p> <p>Hier findet ihr die Beschreibung der Funktionen und Einstellungen der aula-Software. Die Seite wird fortlaufend vom aula-Team bearbeitet.</p> <p>Das aula-Konzept wird hier didaktisch nicht ausf\u00fchrlich besprochen. Daf\u00fcr sind die Kurse auf unserer Lernplattform und unsere Webseite geeignet.</p>"},{"location":"Administrationsbereich/","title":"Administrationsbereich","text":"<ol> <li>\ud83d\udce9 Nachrichten-Men\u00fc</li> <li>\ud83d\udce2 Ank\u00fcndigungs-Men\u00fc</li> <li>\ud83d\udea9 Berichte-Men\u00fc</li> <li>\ud83d\ude4b Anfragen-Men\u00fc</li> </ol>"},{"location":"Administrationsbereich/#nachrichten-menu","title":"Nachrichten-Men\u00fc","text":"<p>Die Nachrichtenfunktion erlaubt es Administrator*innen, Nachrichten an bestimmte Nutzer*innen, Gruppen, R\u00e4ume oder an alle Nutzer*innen gleichzeitig zu versenden. Die Nachrichten sind einseitig \u2013 es kann nicht darauf geantwortet werden, und Nutzer*innen k\u00f6nnen sich nicht gegenseitig schreiben.</p>"},{"location":"Administrationsbereich/#nachricht-erstellenversenden","title":"Nachricht erstellen/versenden","text":"<p>Wer: Admin</p> <ol> <li>Klicke auf das Nachrichtensymbol im Men\u00fc.</li> <li>Klicke auf den \u201e+\u201c-Button.</li> <li>W\u00e4hle die Empf\u00e4ngergruppe aus (Einzelperson, Gruppe).</li> <li>Gib den Nachrichtentext ein.</li> <li>Optional: Setze einen Status f\u00fcr die Nachricht.</li> <li>Best\u00e4tige die Eingaben zum Versenden.</li> </ol>"},{"location":"Administrationsbereich/#nachricht-loschen","title":"Nachricht l\u00f6schen","text":"<ol> <li>Aktiviere die Checkbox der Nachricht, die du l\u00f6schen m\u00f6chtest.</li> <li>Klicke auf das rote Papierkorb-Symbol.</li> <li>Best\u00e4tige das Pop-up-Fenster.</li> </ol>"},{"location":"Administrationsbereich/#ankundigungen-menu","title":"Ank\u00fcndigungen-Men\u00fc","text":"<p>\u00dcber das Ank\u00fcndigungssystem k\u00f6nnen Administrator*innen Informationen und Zustimmungsabfragen an alle Nutzer*innen senden.</p> <ul> <li>Obligatorische Zustimmung: Blockiert die Nutzung der Plattform, bis diese best\u00e4tigt wurde.</li> <li>Optionale Zustimmung: \u00d6ffnet ein Pop-up-Fenster, blockiert aber keine Aktionen.</li> <li>Keine Zustimmung erforderlich: Erscheint nur in den Benachrichtigungen.</li> </ul> <p>Aktionen</p>"},{"location":"Administrationsbereich/#nach-begriff-filtern","title":"Nach Begriff filtern","text":"<p>Wer: Admin</p> <ol> <li>Klicke auf das Filter-Symbol oben rechts.</li> <li>W\u00e4hle einen Filter (Titel, Text, Zustimmung, Ersteller).</li> <li>Gib den Suchbegriff ein.</li> <li>Zum Zur\u00fccksetzen: Klicke auf das \u201eX\u201c im Eingabefeld.</li> </ol>"},{"location":"Administrationsbereich/#neue-ankundigung-erstellen","title":"\u2795 Neue Ank\u00fcndigung erstellen","text":"<p>Wer: Admin</p> <ol> <li>Klicke auf + Neue Ank\u00fcndigung.</li> <li>Gib folgende Daten ein:<ul> <li>Titel (Pflichtfeld)</li> <li>Text (Pflichtfeld)</li> <li>Zustimmungstyp (Pflichtfeld): Keine / Optional / Obligatorisch</li> <li>Zustimmungstext (Pflichtfeld): Konkreter Zustimmungstext zur Best\u00e4tigung</li> <li>Status (optional)</li> </ul> </li> <li>Best\u00e4tige die Eingaben.</li> </ol>"},{"location":"Administrationsbereich/#ankundigung-loschen","title":"\ud83d\uddd1\ufe0f Ank\u00fcndigung l\u00f6schen","text":"<p>Wer: Admin</p> <ol> <li>Aktiviere die Checkbox der Ank\u00fcndigung, die gel\u00f6scht werden soll.</li> <li>Klicke auf Ank\u00fcndigung entfernen.</li> <li>Best\u00e4tige das Popup-Fenster.</li> </ol>"},{"location":"Administrationsbereich/#berichte-menu","title":"Berichte-Men\u00fc","text":"<p>In diesem Bereich werden alle gemeldeten Inhalte gesammelt.</p>"},{"location":"Administrationsbereich/#ansicht","title":"Ansicht","text":"<p>Die Berichte bestehen aus vier Elementen:</p> <ol> <li>Einer \u00dcberschrift die angibt, welche Einheit (bspw. Box, Kommentar oder Idee) gemeldet wurde und dem zugeh\u00f6rigen Titel dieser Einheit.</li> <li>Dem Grund, hier f\u00fcr gibt es elf Kategorien:       - Unangemessene Sprache       - Mobbing oder Bel\u00e4stigung       - Hassrede       - Gewalt oder Drohungen       - Fehlinformation       - Unangemessener Inhalt f\u00fcr Kinder       - Spam oder Werbung       - Verletzung der Privatsph\u00e4re       - Urheberrechtsverletzung       - Andere</li> <li>Einem Link zu dem Ort, an dem die gemedelte Einheit zu finden ist.</li> <li>Der Text der die Meldung begr\u00fcndet bzw. dieser hinzugef\u00fcgt wurde.</li> </ol>"},{"location":"Administrationsbereich/#aktionen","title":"Aktionen","text":""},{"location":"Administrationsbereich/#nach-begriff-filtern_1","title":"\ud83d\udd0d Nach Begriff filtern","text":"<ol> <li>Klicke auf das Filter-Symbol.</li> <li>W\u00e4hle einen Filter (Titel, Inhalt oder Ersteller*in).</li> <li>Gib den Suchbegriff ein.</li> <li>Zum Zur\u00fccksetzen: Klicke auf \u201eX\u201c im Eingabefeld.</li> </ol>"},{"location":"Administrationsbereich/#bericht-archivieren","title":"\ud83d\udce6 Bericht archivieren","text":"<ol> <li>Klicke auf das Paket-Symbol mit Pfeil bei der jeweiligen Meldung.</li> </ol>"},{"location":"Administrationsbereich/#anfragen-menu","title":"Anfragen-Men\u00fc","text":"<p>Hier werden alle Nutzer*innen-Anfragen verwaltet, z.\u202fB. Namens\u00e4nderung oder Datenanforderung.</p>"},{"location":"Administrationsbereich/#aktionen_1","title":"Aktionen","text":""},{"location":"Administrationsbereich/#anfrage-bestatigen","title":"\u2705 Anfrage best\u00e4tigen","text":"<p>Wer: Admin</p> <ol> <li>Klicke bei der jeweiligen Anfrage auf \u201eBest\u00e4tigen\u201c.</li> <li>Best\u00e4tige das Popup-Fenster.</li> </ol>"},{"location":"Administrationsbereich/#anfrage-ablehnen","title":"\u274c Anfrage ablehnen","text":"<p>Wer: Admin</p> <ol> <li>Klicke bei der jeweiligen Anfrage auf \u201eAblehnen\u201c.</li> <li>Best\u00e4tige das Pop-up-Fenster.</li> </ol>"},{"location":"Administrationsbereich/#anfrage-archivieren","title":"\ud83d\udce6 Anfrage archivieren","text":"<p>Wer: Admin</p> <ul> <li>Klicke auf das Paket-Symbol oben rechts beim Anfragemen\u00fc.</li> </ul>"},{"location":"Konfigurationen/","title":"Konfigurationen / Tech-Admin-Panel","text":"<p>Das Konfigurationsmen\u00fc in der Men\u00fcleiste ist identisch mit dem Panel, auf das der Tech-Admin Zugriff hat.</p>"},{"location":"Konfigurationen/#admin-panel","title":"Admin Panel","text":"<p>Das Admin Panel zeigt eine aufklappbare Liste mit erweiterten Einstellungsm\u00f6glichkeiten an:</p> <ol> <li>\ud83d\udca1 Ideen-Kategorien</li> <li>\ud83d\uddf3\ufe0f Abstimmung</li> <li>\ud83d\udc64 Benutzer</li> <li>\ud83d\udc65 Gruppe</li> <li>\ud83d\uddd3\ufe0f Geplante Aktionen</li> <li>\ud83d\udda5\ufe0f System</li> <li>\u26a0\ufe0f Gefahrenzone</li> </ol>"},{"location":"Konfigurationen/#kategorien-fur-ideen","title":"Kategorien f\u00fcr Ideen","text":"<p>Ideen k\u00f6nnen mit Kategorien thematisch gruppiert werden.</p>"},{"location":"Konfigurationen/#kategorie-erstellen","title":"Kategorie erstellen","text":"<ol> <li>In der Zeile Ideen auf den Pfeil nach unten klicken.</li> <li>Auf \u201eNeue Kategorie erstellen\u201c klicken.</li> <li>Eingeben:<ul> <li>Name der Kategorie</li> <li>Bild ausw\u00e4hlen</li> </ul> </li> <li>Eingaben best\u00e4tigen.</li> </ol>"},{"location":"Konfigurationen/#kategorie-bearbeiten","title":"Kategorie bearbeiten","text":"<ol> <li>In der Zeile Ideen auf den Pfeil nach unten klicken.</li> <li>Auf das Symbol der Kategorie klicken, die bearbeitet werden soll.</li> <li>\u00c4nderungen vornehmen.</li> <li>\u00c4nderungen best\u00e4tigen.</li> </ol>"},{"location":"Konfigurationen/#kategorie-loschen","title":"Kategorie l\u00f6schen","text":"<ol> <li>Auf den Pfeil-nach-unten-Button in der Zeile Ideen klicken.</li> <li>Auf das Kreuz-Symbol innerhalb der zu l\u00f6schenden Kategorie klicken.</li> <li>Warnmeldung im Popup-Fenster best\u00e4tigen.</li> </ol>"},{"location":"Konfigurationen/#abstimmung-quorum","title":"Abstimmung (Quorum)","text":"<p>Das Quorum ist ein globaler Prozentwert, der f\u00fcr alle R\u00e4ume gilt. Es zeigt an, wie viele Stimmen (in %) f\u00fcr eine Idee erforderlich sind \u2013 nur visuell, es gibt keine automatische Durchsetzung.</p>"},{"location":"Konfigurationen/#im-idee-bereich-gibt-es-zwei-schieberegler","title":"Im \u201eIdee\u201c-Bereich gibt es zwei Schieberegler:","text":"<ul> <li>Wilde-Ideen-Phase</li> <li>Abstimmungsphase</li> </ul>"},{"location":"Konfigurationen/#quorum-einstellen","title":"Quorum einstellen","text":"<ol> <li>Schieberegler anklicken und ziehen (in 5%-Schritten)</li> <li>Auf Speichern klicken</li> </ol>"},{"location":"Konfigurationen/#benutzer-csv-import","title":"Benutzer (CSV-Import)","text":""},{"location":"Konfigurationen/#csv-import-schnittstelle","title":"CSV-Import-Schnittstelle","text":"<p>Buttons:</p> <ul> <li>Datei hochladen</li> <li>Beispieldatei herunterladen</li> <li>Best\u00e4tigen</li> <li>Abbrechen</li> </ul> <p>Dropdowns:</p> <ul> <li>Raum ausw\u00e4hlen</li> <li>Benutzer*innenrolle festlegen</li> </ul> <p>Ben\u00f6tigte CSV-Felder:</p> <ul> <li><code>realname</code> (erforderlich)</li> <li><code>displayname</code> (erforderlich)</li> <li><code>username</code> (erforderlich)</li> <li><code>email</code> (optional)</li> <li><code>about_me</code> (optional)</li> </ul>"},{"location":"Konfigurationen/#benutzerinnen-importieren","title":"Benutzer*innen importieren","text":"<ol> <li>Beispieldatei herunterladen.</li> <li>CSV-Datei hochladen.</li> <li>Raum + Benutzerrolle ausw\u00e4hlen.</li> <li>Best\u00e4tigen</li> <li>Optional: Abbrechen</li> </ol>"},{"location":"Konfigurationen/#gruppen","title":"Gruppen","text":"<p>Mehrere Benutzer*innen k\u00f6nnen zu Gruppen zusammengefasst werden \u2013 z.\u202fB. f\u00fcr Nachrichten (siehe Nachrichten).</p>"},{"location":"Konfigurationen/#gruppe-erstellen","title":"Gruppe erstellen","text":"<ol> <li>In der Zeile Ideen auf den Pfeil nach unten klicken.</li> <li>Auf Gruppe hinzuf\u00fcgen klicken.</li> <li>Eingeben:<ul> <li>Gruppenname</li> <li>Beschreibung</li> </ul> </li> <li>Benutzer*innen ausw\u00e4hlen.</li> <li>Best\u00e4tigen.</li> </ol>"},{"location":"Konfigurationen/#gruppe-bearbeiten","title":"Gruppe bearbeiten","text":"<ol> <li>In der Zeile Ideen auf den Pfeil nach unten klicken.</li> <li>Gew\u00fcnschte Gruppe ausw\u00e4hlen.</li> <li>\u00c4nderungen vornehmen.</li> <li>Best\u00e4tigen.</li> </ol>"},{"location":"Konfigurationen/#gruppe-loschen","title":"Gruppe l\u00f6schen","text":"<ol> <li>Pfeil-nach-unten-Taste in \u201eIdeen\u201c.</li> <li>Kreuzsymbol in gew\u00fcnschter Gruppe anklicken.</li> <li>L\u00f6schbest\u00e4tigung im Pop-up-Femster.</li> </ol>"},{"location":"Konfigurationen/#geplante-aktionen","title":"Geplante Aktionen","text":"<p>Erm\u00f6glicht das Planen von Aktionen f\u00fcr ein zuk\u00fcnftiges Datum \u2013 z. B. das Sperren von Benutzer*innen  oder das Versetzen der Instanz in den Urlaubsmodus.</p>"},{"location":"Konfigurationen/#ansicht-fur-geplante-aktionen","title":"Ansicht f\u00fcr geplante Aktionen","text":"<p>Wer: Admin, Tech-Admin</p> <ol> <li>Klick auf Geplante Aktionen</li> <li>Bereich ausw\u00e4hlen:<ul> <li>System</li> <li>Benutzer</li> <li>Gruppe</li> </ul> </li> <li>Aktion ausw\u00e4hlen:<ul> <li>System: Status \u00e4ndern oder l\u00f6schen<ul> <li>Status: aktiv, inaktiv, Wochenende, Urlaub, Feiertag</li> </ul> </li> <li>Benutzer: Login, Logout, Status \u00e4ndern<ul> <li>Status: aktiv, inaktiv, gesperrt</li> </ul> </li> <li>Gruppe: Benutzer hinzuf\u00fcgen/entfernen</li> </ul> </li> <li>Datum w\u00e4hlen</li> <li>Best\u00e4tigen</li> </ol>"},{"location":"Konfigurationen/#anwendungsbeispiele-fur-geplante-aktionen","title":"Anwendungsbeispiele f\u00fcr geplante Aktionen","text":""},{"location":"Konfigurationen/#benutzer-sperren-und-reaktivieren","title":"Benutzer sperren (und reaktivieren)","text":"<ol> <li>Bereich: Benutzer*in</li> <li>Benutzerstatus auf gesperrt setzen.</li> <li>Men\u00fc: Konfigurationen \u2192 Geplante Aktionen</li> <li>Bereich: Benutzer</li> <li>Status: aktiv</li> <li>Datum w\u00e4hlen.</li> <li>Best\u00e4tigen.</li> </ol>"},{"location":"Konfigurationen/#schule-in-ferienmodus-setzen","title":"Schule in Ferienmodus setzen","text":"<ol> <li>Men\u00fc: Konfigurationen \u2192 Geplante Aktionen</li> <li>Bereich: System</li> <li>Befehl: Status</li> <li>Status: Ferien</li> <li>Datum einstellen.</li> <li>Best\u00e4tigen.</li> </ol>"},{"location":"Konfigurationen/#system","title":"System","text":""},{"location":"Konfigurationen/#instanzstatus-andern","title":"Instanzstatus \u00e4ndern","text":"<p>Wer: Admin, Tech-Admin</p> <ol> <li>Men\u00fc: Konfigurationen \u2192 System</li> <li>Status w\u00e4hlen: - Aktiv - Inaktiv - Wochenende - Urlaub - Feiertag</li> </ol>"},{"location":"Konfigurationen/#backup-erstellen","title":"\ud83d\udd04 Backup erstellen","text":"<p>Wer: Admin, Tech-Admin</p> <p>Mit dieser Funktion wird eine Sicherheitskopie, hierBackup genanntder gesamten Datenbank erstellt. Diese Datei \u2013 ein sogenannter SQL-Dump \u2013 enth\u00e4lt alle gespeicherten Inhalte und Einstellungen der Plattform. Sie kann sp\u00e4ter verwendet werden, um den Stand zu eines bestimmten Zeitpunkts wiederherzustellen.</p> <p>So geht\u2019s:</p> <ol> <li>\u00d6ffne das Men\u00fc: Konfigurationen \u2192 System.</li> <li>Klicke auf \u201eBackup erstellen\u201c.</li> <li>Die Backup-Datei wird automatisch heruntergeladen.</li> </ol> <p>\ud83d\udca1 Hinweis Das Backup ist eine technische Datei und kann nicht direkt ge\u00f6ffnet oder gelesen werden. Sie dient ausschlie\u00dflich dazu, den Zustand des Systems wiederherzustellen \u2013 z.\u202fB. im Notfall oder vor gr\u00f6\u00dferen \u00c4nderungen.</p>"},{"location":"Konfigurationen/#backup-wiederherstellen","title":"\u267b\ufe0f Backup wiederherstellen","text":"<p>Ein Backup kann nur \u00fcber direkten Serverzugriff wiederhergestellt werden. Das bedeutet: Dies ist ausschlie\u00dflich bei Selfhosting durch technische Administrator*innen m\u00f6glich.</p> <p>Wenn ihr \u00fcber keine eigene Serververwaltung verf\u00fcgt: \ud83d\udc49 Bitte kontaktiert das aula-Team, um ein Backup einspielen zu lassen.</p>"},{"location":"Konfigurationen/#gefahrenbereich-instanz-loschen","title":"\u26a0\ufe0f Gefahrenbereich (Instanz l\u00f6schen) \u26a0\ufe0f","text":"<p>Wer: Admin, Technischer Admin</p> <ol> <li>Klicke auf Gefahrenzone.</li> <li>Anschlie\u00dfend auf Kontol\u00f6schen.</li> <li>Best\u00e4tige die L\u00f6schung der Instanz.</li> </ol>"},{"location":"benutzerverwaltung/","title":"\ud83d\udc65 Benutzer*innenverwaltung","text":"<p>Hinweis: Diese Ansicht ist nur f\u00fcr Administrator*innen sichtbar.</p> <p>Die Benutzerverwaltung erm\u00f6glicht Admins Benutzerinnen zu erstellen und dabei Rollen und R\u00e4ume zuzuweisen. Dabei stehen zwei zentrale Prozesse im Vordergrund: 1.  Benutzerinnen anlegen \u2013 einzeln oder per CSV-Import. 2.  Onboarding \u2013 wie neue Benutzer*innen erstmals auf die Plattform zugreifen. Das Onboarding kann entweder mit einem tempor\u00e4ren Passwort erfolgen oder mit einer Email Adresse. </p>"},{"location":"benutzerverwaltung/#rollen-in-der-aula-software","title":"Rollen in der aula Software","text":"<p>Kurz erkl\u00e4rt: Das Rollensystem in der aula-Software bestimmt, welche Aufgaben und Rechte die verschiedenen Rollen haben. Es legt fest, wer welche Aktionen ausf\u00fchren kann und welche Bereiche einsehen darf.</p> 1. Gast <p>Kann Inhalte einsehen, aber nicht aktiv teilnehmen.</p> 2. Nutzer*in <p>Nutzer*innen k\u00f6nnen eigene Ideen einbringen, mit anderen Nutzer*innen \u00fcber Vorschl\u00e4ge diskutieren und in Abstimmungen entscheiden, welche Ideen weiterverfolgt werden sollen. </p> 3. Moderator*in <p>Moderator*innen in der aula-Beteiligungssoftware sind Sch\u00fcler*innen und Lehrkr\u00e4fte, die sicherstellen, dass sich alle an der Schule aktiv und respektvoll beteiligen k\u00f6nnen. Sie k\u00fcmmern sich um die Plattform, achten auf die Einhaltung der Verhaltensregeln und unterst\u00fctzen andere Nutzer*innen, um eine konstruktive und positive Atmosph\u00e4re zu f\u00f6rdern. Es ist sinnvoll viele Moderator*innen an der Schule zu haben, damit sie sich die Aufgaben gut aufteilen k\u00f6nnen \u2013 ideal sind zwei Moderator*innen pro Klasse.</p> 4. Super-Moderator*in <p>Hat Moderationsrechte, wie die Moderator*innen, allerdings nicht beschr\u00e4nkt auf einen/oder mehrere R\u00e4ume, sondern kann alle R\u00e4ume und ihre Inhalt sehen. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen Supermoderator*innen die Men\u00fcpunkte Ideen und Boxen einsehen, um einen Gesamt\u00fcberblick zuhaben. </p> 5. Pr\u00fcfer*in  <p>\u00dcberpr\u00fcft in der Pr\u00fcfungsphase die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit einer Idee im Sinne des aula Vertrags. Oftmals bekommen Teile der Schulleitung diese Rolle zu geschrieben. </p> 6. Admin <p>Verwaltet die Plattform.</p> 7. Tech-Admin <p>Kann grundlegende \u00c4nderungen an der Schul-Instanz vornehmen, z.B. die Instanz offline schalten oder Betriebszeiten festlegen. Mit dem Tech-Admin-Account sind keine Inhalte sichtbar. Diesen Account kann bspw. auch ein externer Dienstleister nutzen, denn der Tech-Admin hat keinen Einblick auf die inhaltliche Ebene der erstellten Ideen etc.</p>"},{"location":"benutzerverwaltung/#stimmrecht","title":"Stimmrecht","text":"<p>Das Stimmrecht bezeichnet die M\u00f6glichkeit, in der Abstimmungsphase \u00fcber eine Idee abzustimmen. W\u00e4hrend Nutzer*innen immer ein Stimmrecht haben, gibt es f\u00fcr Moderator*innen, Super-Moderator*innen und Pr\u00fcfer*innen jeweils eine Variante mit und ohne Stimmrecht.</p> Mit Stimmrecht Ohne Stimmrecht Nutzer*in Gast Moderator*in mit Stimmrecht Moderator*in Super-Moderator*in mit Stimmrecht Super-Moderator*in Pr\u00fcfer*in mit Stimmrecht Pr\u00fcfer*in Admin Tech-Admin"},{"location":"benutzerverwaltung/#benutzerinnen-anlegen","title":"Benutzer*innen anlegen","text":""},{"location":"benutzerverwaltung/#einzelner-benutzerin-anlegen","title":"\ud83d\udc64 Einzelne*r Benutzer*in anlegen","text":"<p>Einzelne Benutzer*innen k\u00f6nnen im Benutzer-Men\u00fc erstellt werden. Beim Anlegen erh\u00e4lt der/die Benutzer*in folgende Eigenschaften:</p>"},{"location":"benutzerverwaltung/#benutzerinnen-eigenschaften","title":"\ud83d\udcc4 Benutzer*innen-Eigenschaften","text":"<ul> <li>Anzeigename   \u2192 Der Name, der beim Kommentieren oder beim Erstellen einer Idee angezeigt wird.</li> <li>Echter Name</li> <li>Benutzername   \u2192 Login-Name</li> <li>Optional: E-Mail-Adresse</li> <li>Optional: Beschreibung</li> <li>Benutzerrolle (siehe Standard-Setup unter 1.2)</li> <li>Status   Es gibt vier m\u00f6gliche Status:     - Aktiv (Standard)     - Inaktiv     - Gesperrt     - Archiviert</li> <li>Optional: Zuordnung zu einem Raum oder mehreren R\u00e4umen</li> </ul> <p>Hinweis: Wir empfehlen, zun\u00e4chst einen Test-Nutzer*in anzulegen, bevor die gesamte Schule hinzugef\u00fcgt wird. So kannst du dich mit dem Onboarding neuer Benutzer*innen vertraut machen.</p>"},{"location":"benutzerverwaltung/#benutzerin-hinzufugen","title":"\ud83d\udee0\ufe0f Benutzer*in hinzuf\u00fcgen","text":"<ol> <li>Klicke im Men\u00fc auf Benutzer-Men\u00fc.</li> <li>Klicke auf Neuer Benutzer.</li> <li>F\u00fclle das Formular mit den oben genannten Angaben aus.</li> <li>Lege fest, welche Rolle der*die Benutzer*in in welchem Raum haben soll, indem du auf \"Raumrollen setzen\" klickst.</li> <li>W\u00e4hle im Pop-up-Fenster f\u00fcr jeden Raum eine Rolle.</li> <li>Best\u00e4tige das Pop-up-Fenster.</li> <li>Best\u00e4tige die Erstellung des/der neuen Benutzer*in.</li> </ol>"},{"location":"benutzerverwaltung/#mehrere-benutzerinnen-anlegen-csv-datei","title":"Mehrere Benutzer*innen anlegen (CSV-Datei)","text":"<p>\ud83d\udca1 Wenn du zum ersten Mal alle Benutzer*innen f\u00fcr eure Schule in aula anlegen m\u00f6chtest, ist es am einfachsten, die CSV-Importfunktion zu nutzen. Wir empfehlen, zun\u00e4chst einige Test-Nutzer*in anzulegen, bevor die gesamte Schule hinzugef\u00fcgt wird. So k\u00f6nnen Sie sich mit dem Onboarding neuer Benutzer*innen vertraut machen.</p> <p>Mit dieser Funktion kannst du mehrere Benutzer*innen auf einmal erstellen \u2013 z.B. eine ganze Klasse \u2013 und ihnen direkt den richtigen Raum (z.\u202fB. Klasse 7a) und eine Rolle (z.\u202fB. Nutzer*in oder Supermoderator*in) zuweisen.</p> <p>Am besten hast du f\u00fcr jede Klasse eine eigene CSV-Tabelle, in der die ben\u00f6tigten Benutzerdaten(s.u.) der Sch\u00fcler*innen stehen. Diese Tabellen kannst du dann nacheinander hochladen, um alle Benutzer*innen systematisch zur Plattform hinzuzuf\u00fcgen.</p> <p>\ud83d\udca1 CSV ist ein offenes Dateiformat, das du problemlos mit Microsoft Excel oder anderen Office-Produkten erstellen kannst.</p>"},{"location":"benutzerverwaltung/#benutzerdaten-fur-den-csv-importer","title":"Benutzerdaten f\u00fcr den CSV-Importer","text":"<p>Um den CSV-Importer zu verwenden, m\u00fcssen die Spalten in einem bestimmten Format vorliegen. Als Referenz kannst du auch eine Beispieldatei in der CSV-Importer-Oberfl\u00e4che herunterladen.</p> <p>Zu Anfang kannst du den echten Namen auch in die ersten drei Spalten einf\u00fcgen.</p> Anzeigename Echter Name Benutzername E-Mail (optional) \u00dcber mich (optional)"},{"location":"benutzerverwaltung/#anleitung-zur-nutzung-des-csv-importers","title":"Anleitung zur Nutzung des CSV-Importers","text":"<ol> <li>Klicke in der Men\u00fcleiste auf \"Konfigurationen\".</li> <li>Vermutlich musst du in der Ansicht etwas herunterscrollen, dann siehst du einen Button mit Benutzer.</li> <li>Klicke im ausgeklappten Men\u00fc auf Datei-Upload.</li> <li>W\u00e4hle die CSV-Datei aus, die der oben genannten Formatvorlage entspricht.</li> <li>Nach der Auswahl der Datei siehst du eine Vorschau aller Benutzer*innen, die mit dieser Datei importiert werden.</li> <li>W\u00e4hle eine Benutzerrolle aus, die auf alle Benutzer*innen in der Vorschau angewendet wird.</li> <li>W\u00e4hle einen Raum aus, in dem die Benutzer*innen mit dieser Rolle hinzugef\u00fcgt werden sollen.</li> <li>Klicke auf Best\u00e4tigen.</li> <li>Optional: \u00dcberpr\u00fcfe im Benutzermen\u00fc, ob der Import erfolgreich war.</li> </ol>"},{"location":"benutzerverwaltung/#onboarding-wie-einzelne-benutzerinnen-zu-aula-finden","title":"Onboarding: Wie einzelne Benutzer*innen zu aula finden","text":"<p>Der Onboarding-Prozess beschreibt, wie Benutzer*innen erstmals auf die Plattform zugreifen k\u00f6nnen. Es gibt zwei M\u00f6glichkeiten, wie eine Person sich nach der Erstellung ihres Kontos anmelden kann:</p>"},{"location":"benutzerverwaltung/#login-per-e-mail","title":"Login per E-Mail","text":"<p>Wenn das Benutzerkonto mit einer E-Mail-Adresse erstellt wurde, erh\u00e4lt der/die Benutzer*in eine E-Mail mit einem sogenannten Magic Link. Dieser Link ist eine einmalige URL, mit der man sich ohne Passwort sofort anmelden kann.</p> <p>Der erste Schritt beim Onboarding ist das Festlegen eines neuen Passworts.</p>"},{"location":"benutzerverwaltung/#login-mit-temporare-passwort","title":"Login mit tempor\u00e4re Passwort","text":"<p>Wenn dem Konto ein tempor\u00e4res Passwort zugewiesen wurde, kann man sich mit dem Benutzernamen und diesem tempor\u00e4ren Passwort anmelden.</p> <p>Passwort-Erstellung:</p> <p>Nach dem ersten Zugang \u2013 egal ob per Magic Link oder tempor\u00e4rem Passwort \u2013 muss jede*r Benutzer*in ein eigenes Passwort erstellen. Dieses muss zur Best\u00e4tigung zweimal eingegeben werden, bevor der vollst\u00e4ndige Zugriff auf die Plattform m\u00f6glich ist.</p>"},{"location":"benutzerverwaltung/#registrierung","title":"Registrierung","text":"<p>Alle Benutzer*innekonten m\u00fcssen von einem*r Administrator*in erstellt werden</p> <p>Hinweis: Eine Selbstregistrierung ist derzeit nicht m\u00f6glich.</p>"},{"location":"benutzerverwaltung/#aktionen","title":"Aktionen","text":""},{"location":"benutzerverwaltung/#login-mit-magic-link","title":"Login mit Magic Link","text":"<p>Wer: Alle Rollen</p> <ol> <li>\u00d6ffne die E-Mail von admin@neu.aula.de.</li> <li>Notiere dir den Benutzernamen aus der E-Mail.</li> <li>Klick auf den Link in der Mail.</li> <li>Gib ein neues Passwort zweimal ein.</li> <li>Speichere dein neues Passwort.</li> <li>Anschlie\u00dfend kannst du dich mit deinem Benutzerinnennamen und neuem Passwort anmelden.</li> </ol>"},{"location":"benutzerverwaltung/#login-mit-temporarem-passwort","title":"Login mit tempor\u00e4rem Passwort","text":"<p>Wer: Alle Rollen</p> <ol> <li>Gehe auf www.neu.aula.de.</li> <li>Gib den Schulcode ein.     1. \u2192 Dieser Schritt ist optional, falls du den Instanzcode bereits eingegeben hast.</li> <li>Gib deinen Benutzernamen und das tempor\u00e4re Passwort ein.</li> <li>Gib erneut das tempor\u00e4re Passwort ein und danach das neue Passwort zweimal.</li> <li>Speichere das neue Passwort.</li> <li>Melde dich mit deinem Benutzernamen und dem neuen Passwort an.</li> </ol>"},{"location":"benutzerverwaltung/#passwortliste-drucken","title":"Passwortliste drucken","text":"<p>Wer: Administrator*innen</p> <p>\ud83d\udca1 Diese Passwortlisten k\u00f6nnen ausgeschnitten und dann einzeln an die Sch\u00fcler*innen ausgegeben werden.</p> <ol> <li>Klicke im Men\u00fc auf Benutzer.</li> <li>Klicke auf den Button mit dem Drucker-Symbol \"Passwortliste\".</li> <li>W\u00e4hle im Pop-up-Fenster den gew\u00fcnschten Raum oder alle R\u00e4ume aus (Standard: alle).</li> <li>W\u00e4hle nur tempor\u00e4re Passw\u00f6rter aus (Standard).</li> <li>Best\u00e4tige deine Auswahl aus Schritt 3 und 4.</li> <li>Es \u00f6ffnet sich ein neuer Tab mit der Passwortliste.</li> <li>Klicke oben rechts auf den \"Drucken-Button\", um den Druck zu starten.</li> </ol> <p></p>"},{"location":"boxen_menu/","title":"\ud83d\uddc3\ufe0f Men\u00fc: Boxen","text":"<p>Was sind Boxen?: Boxen sind Sammlungen (thematisch) zusammenh\u00e4ngender Ideen. Ab der Diskussionsphase konzentriert sich der Phasenablauf auf Boxen, die eine oder  mehrere Ideen enthalten k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"boxen_menu/#tabellenansicht","title":"Tabellenansicht","text":"<p>Die Tabellenansicht zeigt eine Liste von Boxen. Jede Zeile enth\u00e4lt acht Spalten. Die erste Spalte ist ein Checkbox zur Auswahl. Die anderen Spalten sind wie folgt betitelt:</p> Checkbox Beschreibung Interne Notizen Raumphase Status Erstellungsdatum Letzte Aktualisierung <p>Hinweis: Jede Spalte kann aufsteigend gefiltert werden, in dem auf den Namen der Spalte geklickt wird.</p>"},{"location":"boxen_menu/#aktionen","title":"Aktionen","text":""},{"location":"boxen_menu/#filtern-nach-suchausdrucken","title":"Filtern nach Suchausdr\u00fccken","text":"<p>Wer: Moderator*innen, Super-Moderator*innen, Admin</p> <ol> <li>Klicke auf das Filtersymbol in der rechten oberen Ecke des Bildschirms.</li> <li>W\u00e4hle: Name, Beschreibung, Interne Notizen, R\u00e4ume oder Benutzerdefinierte Felder.</li> <li>Gib einen Suchbegriff in das Eingabefeld ein.</li> <li>Um die Ansicht zur\u00fcckzusetzen, klicke auf das \u201eX\u201c-Symbol im Eingabefeld.</li> </ol>"},{"location":"boxen_menu/#filtern-nach-status","title":"Filtern nach Status","text":"<p>Wer: Super-Moderator*innen, Admin</p> <ol> <li>Klicke auf das Filtersymbol in der rechten oberen Ecke des Bildschirms.</li> <li>W\u00e4hle den gew\u00fcnschten Status (z.\u202fB. Archiviert).</li> </ol>"},{"location":"boxen_menu/#eine-box-erstellen","title":"Eine Box erstellen","text":"<p>Wer: Super-Moderator*innen, Admin</p> <ol> <li>Klicke auf Box hinzuf\u00fcgen</li> <li>Felder ausf\u00fcllen:<ul> <li>Name (Pflicht)</li> <li>Beschreibung (Pflicht)</li> <li>Interne Notiz (optional)</li> <li>Raum (Pflicht)</li> <li>Phase (Pflicht)</li> <li>Phasendauer in Tagen (Pflicht)</li> <li>Ideen ausw\u00e4hlen (Pflicht)</li> </ul> </li> <li>Mit \u201eBest\u00e4tigen\u201c speichern.</li> </ol> <p></p>"},{"location":"boxen_menu/#eine-box-bearbeiten","title":"Eine Box bearbeiten","text":"<p>Wer: Super-Moderator*innen, Admin</p> <ol> <li>Klicke auf die Zeile der Box, die du bearbeiten m\u00f6chtest.</li> <li>Nimm nun deine \u00c4nderungen vor</li> <li>Mit Best\u00e4tigen speichern.</li> </ol>"},{"location":"boxen_menu/#eine-box-loschen","title":"Eine Box l\u00f6schen","text":"<p>Wer: Super-Moderator*innen, Tech-Admin, Admin</p> <ol> <li>Klicke auf das Kontrollk\u00e4stchen der Box, die Du l\u00f6schen m\u00f6chtest.</li> <li>Klicke auf das rote M\u00fcllsymbol.</li> <li>Best\u00e4tige die Warnung im Pop-up-Fenster.</li> </ol>"},{"location":"erste_hilfe/","title":"\ud83c\udd98 Erste Hilfe","text":"<p>Hier findest Du eine Anleitung, die h\u00e4ufige Probleme mit der aula-Software l\u00f6st.</p>"},{"location":"erste_hilfe/#seite-neu-laden","title":"Seite neu laden","text":"<p>Windows/Linux: Dr\u00fccke Strg + F5 oder Strg + Umschalt + R.</p> <p>MacOS: Dr\u00fccke Cmd + Umschalt + R.</p>"},{"location":"erste_hilfe/#app-beenden-und-neu-starten","title":"App beenden und neu starten","text":"<p>iPhone:</p> <ol> <li>Wische vom unteren Bildschirmrand nach oben und halte kurz gedr\u00fcckt (oder doppelklicke auf den Home-Button).</li> <li>Wische \u00fcber die App, die du beenden m\u00f6chtest, nach oben.</li> <li>Tippe l\u00e4nger auf das App-Symbol, um die App neu zu starten.</li> </ol> <p>Android:</p> <ol> <li>\u00d6ffne die App-\u00dcbersicht, indem du von unten nach oben wischst oder auf die quadratische Multitasking-Taste tippst.</li> <li>Wische nach oben oder tippe auf \"Alle schlie\u00dfen\".</li> <li>\u00d6ffne die App erneut.</li> </ol>"},{"location":"erste_hilfe/#rollenrechte-und-berechtigungen","title":"Rollenrechte und Berechtigungen","text":"<p>Wenn ein*e Nutzer*in ein Problem hat, kann es an der Nutzer*innenrolle liegen. Das kann zum Beispiel passieren, wenn die Person eine bestimmte Aktion nicht durchf\u00fchren kann oder etwas im Men\u00fc oder einem Raum nicht sieht. \u00dcberpr\u00fcfe welche Rolle der*die Nutzende hat. Kann die Person die Aktion durchf\u00fchren? Versuche es mit und ohne Anmeldung.</p>"},{"location":"erste_hilfe/#csv-importer","title":"CSV Importer","text":"<p>\u00dcberpr\u00fcfe genau: sind alle Spalten vorhanden? Ist der Dateityp richtg .csv und nicht z.B. .xlsx?</p> <p>Auch hilft es vielleicht einfach die Beispieldatei zunutzen und hier Inhalte mit copy &amp; paste hinzuzuf\u00fcgen.</p> <p>Hast du schon alles probiert? Wenn es immer noch Probleme gibt: Schreibe uns an support@aula.de</p>"},{"location":"ideen_menu/","title":"\ud83d\udca1 Ideen: Men\u00fc","text":"<p>Hinweis: Neue Ideen k\u00f6nnen nur in einem spezifischen Raum erstellt werden.</p>"},{"location":"ideen_menu/#tabellenansicht","title":"Tabellenansicht","text":"Titel Inhalt Benutzer Raum Genehmigt Kommentar zur Genehmigung Status Erstellt Letzte Aktualisierung"},{"location":"ideen_menu/#aktionen","title":"Aktionen","text":""},{"location":"ideen_menu/#ideen-nach-suchausdrucken-filtern","title":"Ideen nach Suchausdr\u00fccken filtern","text":"<p>Wer: Moderator*in, Super-Moderator*in, Admin</p> <ol> <li>Klicke auf das Filtersymbol oben rechts auf dem Bildschirm.</li> <li>W\u00e4hle entweder Titel, Inhalt, ein benutzerdefiniertes Feld, Benutzer oder Raum.</li> <li>Gib den gew\u00fcnschten Suchbegriff in das Eingabefeld ein.</li> <li>Um die Ansicht zur\u00fcckzusetzen, klicke auf das \u201eX\u201c-Symbol im Eingabefeld.</li> </ol>"},{"location":"ideen_menu/#ideen-nach-status-oder-raum-filtern","title":"Ideen nach Status oder Raum filtern","text":"<p>Wer: Super-Moderator*in, Admin</p> <ol> <li>Klicke auf das Filtersymbol oben rechts auf dem Bildschirm.</li> <li>W\u00e4hle den Status, nach dem du filtern m\u00f6chtest (z.\u202fB. Archiviert).</li> <li>W\u00e4hle den gew\u00fcnschten Raum aus.</li> </ol>"},{"location":"ideen_menu/#eine-idee-bearbeiten","title":"Eine Idee bearbeiten","text":"<p>Wer: Super-Moderator*in, Admin</p> <ul> <li>Klicke auf die Zeile der Idee, die du bearbeiten m\u00f6chtest.</li> </ul>"},{"location":"ideen_menu/#eine-idee-loschen","title":"Eine Idee l\u00f6schen","text":"<p>Wer: Super-Moderator*in, Admin</p> <ol> <li>Klicke auf das K\u00e4stchen neben der Idee, die du l\u00f6schen m\u00f6chtest.</li> <li>Klicke auf das rote M\u00fcllsymbol.</li> <li>Best\u00e4tige die Warnung im Pop-up-Fenster.</li> </ol>"},{"location":"loslegen/","title":"\ud83d\ude80 Loslegen mit aula","text":"<p>Wichtig: Diese Anleitung richtet sich an Schulen, die die Software auf den aula-Servern verwenden.</p> <p>Kurz erkl\u00e4rt Hier erf\u00e4hrst du, wie du die Schul-Instanz aufsetzt und welche ersten Schritte du durchf\u00fchren musst.</p>"},{"location":"loslegen/#die-ersten-beiden-nutzerinnen","title":"Die ersten beiden Nutzer*innen","text":"<p>Jede Instanz die von aula bereitgestellt wird, generiert zun\u00e4chst zwei Nutzer*innen den Tech-Admin und den Admin (mehr \u00fcber die Rollen erf\u00e4hrst du hier). Deshalb ben\u00f6tigt aula zu Anfang zwei Personen, die diese Rollen \u00fcbernehmen und ihre zugeh\u00f6rigen Email-Adressen, um die Instanz freigeben zu k\u00f6nnen.</p> <p>\ud83d\udca1 Als Instanz bezeichnet man eine einzelne Version einer Software, die auf einer Vorlage basiert.</p>"},{"location":"loslegen/#die-e-mail-mit-alle-notwendigen-informationen","title":"Die E-Mail mit alle notwendigen Informationen:","text":"<p>Die beiden Nutzer*innen erhalten im Anschluss eine E-Mail in der sich die wichtigsten Informationen befinden:</p> <ul> <li>Schulcode: Jede Instanz hat ihren eigenen Code</li> <li>Benutzername</li> <li>Link f\u00fcr das Erstellen eines neuen Passworts (magic link)</li> </ul> <p></p>"},{"location":"loslegen/#die-ersten-schritte","title":"Die ersten Schritte:","text":""},{"location":"loslegen/#nutzer-ohne-e-mail-addresse","title":"Nutzer ohne E-Mail Addresse","text":"<ol> <li>Gehe auf neu.aula.de</li> <li>Dort wirst du zuerst nach deinem Schulcode gefragt.</li> <li>Nachdem du den Code eingegeben hast, wird er automatisch in deinem Browser gespeichert.</li> <li>Gib dein Benutzername und das tempor\u00e4res Passwort ein.</li> <li>Nun kannst du ein neues Passwort festlegen und \"Best\u00e4tigen\".</li> <li>Zum Schluss kannst du dich mit dem neuen Passwort einloggen.</li> </ol>"},{"location":"loslegen/#nutzer-mit-e-mail-addresse","title":"Nutzer mit E-Mail Addresse","text":"<ol> <li>Klicke auf den Passwort-Link den du bekommen hast.</li> <li>Nun kannst du ein neues Passwort festlegen und best\u00e4tigen.</li> <li>Jetzt kannst du dich mit dem neuen Passwort einloggen.</li> </ol> <p>Du ben\u00f6tigst den Schulcode wenn du dich auf einen anderen Ger\u00e4t einloggst.</p> <p>Geschafft!</p>"},{"location":"loslegen/#die-grundlage-schaffen-raume-anlegen","title":"Die Grundlage schaffen: R\u00e4ume anlegen","text":"<p>Um die Struktur der Schule \u2013 wie z.B. verschiedene Jahrg\u00e4nge \u2013 in aula abbilden zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen von den Administrator*innen R\u00e4ume angelegt werden.</p>"},{"location":"loslegen/#einen-raum-erstellen","title":"Einen Raum erstellen","text":"<ol> <li>Gehe im Men\u00fc auf \"R\u00e4ume\".</li> <li>Klicke auf \"Raum hinzuf\u00fcgen\".</li> <li>Richte den Raum ein:<ol> <li>Gebe einen Namen f\u00fcr den Raum ein.</li> <li>Optional: F\u00fcge eine Beschreibung zum Raum hinzu.</li> <li>Optional: W\u00e4hle ein Beispiel Bild aus.</li> <li>Optional: F\u00fcge einzelne Benutzer*innen hinzu. (Beachte, dass du mit dem CSV Import auch mehrere Benutzer*innen hinzuf\u00fcgen kannst\u2013 siehe den n\u00e4chsten Schritt).</li> </ol> </li> <li>Best\u00e4tige deine Eingaben durch das Klicken auf \"Best\u00e4tigen\".</li> </ol>"},{"location":"loslegen/#mehrere-benutzerinnen-mit-csv-tabellen-anlegen","title":"Mehrere Benutzer*innen mit CSV Tabellen anlegen","text":"<p>Wichtig: Bevor du diesen Schritt gehen kannst, musst du R\u00e4ume erstellt haben</p> <p>\ud83d\udca1 Wenn du zum ersten Mal alle Benutzer*innen f\u00fcr eure Schule in aula anlegen m\u00f6chtest, ist es am einfachsten, die CSV-Importfunktion zu nutzen. Wir empfehlen, zun\u00e4chst einen Test-Nutzer*in anzulegen, bevor die gesamte Schule hinzugef\u00fcgt wird. So kannst du dich mit dem Onboarding neuer Benutzer*innen vertraut machen.</p> <p>Mit dieser Funktion kannst du mehrere Benutzer*innen auf einmal erstellen \u2013 z.B. eine ganze Klasse \u2013 und ihnen direkt den richtigen Raum (z.\u202fB. Klasse 7a) und eine Rolle (z.\u202fB. Nutzer*in oder Supermoderator*in) zuweisen.</p> <p>Am besten hast du f\u00fcr jede Klasse eine eigene CSV-Tabelle, in der die ben\u00f6tigten Benutzerdaten(s.u.) der Sch\u00fcler*innen stehen. Diese Tabellen kannst du dann nacheinander hochladen, um alle Benutzer*innen systematisch zur Plattform hinzuzuf\u00fcgen.</p> <p>\ud83d\udca1 CSV ist ein offenes Dateiformat, das du problemlos mit Microsoft Excel oder anderen Office-Produkten erstellen kannst.</p>"},{"location":"loslegen/#benutzerdaten-fur-den-csv-importer","title":"Benutzerdaten f\u00fcr den CSV-Importer","text":"<p>Um den CSV-Importer zu verwenden, m\u00fcssen die Spalten in einem bestimmten Format vorliegen. Als Referenz kannst du eine Beispieldatei direkt in der CSV-Importer-Oberfl\u00e4che herunterladen.</p> <p>Zu Anfang kannst du den echten Namen eines Benutzenden auch in die ersten drei Spalten einf\u00fcgen.</p> Anzeigename Echter Name Benutzername E-Mail (optional) \u00dcber mich (optional)"},{"location":"loslegen/#anleitung-zur-nutzung-des-csv-importers","title":"Anleitung zur Nutzung des CSV-Importers","text":"<ol> <li>Klicke in der Men\u00fcleiste \"Konfigurationen\".</li> <li>Vermutlich musst du in der Ansicht etwas herrunterscrollen, dann siehst du einen Button mit \"Benutzer\".</li> <li>Klicke im ausgeklappten Men\u00fc auf Datei-Upload.</li> <li>W\u00e4hle die CSV-Datei aus, die der oben genannten Formatvorlage entspricht.</li> <li>Nach der Auswahl der Datei siehst du eine Vorschau aller Benutzer*innen, die mit dieser Datei importiert werden.</li> <li>W\u00e4hle eine Benutzerrolle aus, die auf alle Benutzer*innen in der Vorschau angewendet wird.</li> <li>W\u00e4hle einen Raum aus, in dem die Benutzer*innen mit dieser Rolle hinzugef\u00fcgt werden sollen.</li> <li>Klicke auf Best\u00e4tigen.</li> <li>Optional: \u00dcberpr\u00fcfe im Benutzermen\u00fc, ob der Import erfolgreich war.</li> </ol>"},{"location":"loslegen/#die-erste-idee-erstellen","title":"Die erste Idee erstellen","text":"<p>Nach dem du jetzt R\u00e4ume, Rollen und Nutzer*innen erstellt hast kannst du auch schon loslegen und (probeweise) eine erste Idee erstellen.</p> <ol> <li>Gehe in einen beliebigen Raum den du erstellt hast.</li> <li>Klicke auf das Symbol mit der gr\u00fcnen Gl\u00fchbirne.</li> <li>F\u00fclle die folgenden Felder aus:</li> </ol> <ul> <li>Titel (Pflichtfeld): Gib deiner Idee einen Titel.</li> <li>Inhalt (Pflichtfeld): Beschreibe deine Idee im zweiten Feld ausf\u00fchrlich.</li> <li>Kategorie (Optional): W\u00e4hle eine passende Kategorie f\u00fcr die Idee aus.</li> <li>Status (Pflichtfeld): Der Status sollte in den meisten F\u00e4llen auf \u201eAktiv\u201c gesetzt bleiben.</li> </ul> <ol> <li>Best\u00e4tige deine Eingaben, um die Idee zu erstellen.</li> </ol> <p>Du hast deine erste Idee erstellt! \ud83c\udf89</p>"},{"location":"phasen/","title":"\u2757 Phasen im Beteiligungsprozess","text":"<ol> <li>Wilde Ideen</li> <li>Diskussion</li> <li>Pr\u00fcfung</li> <li>Abstimmung</li> <li>Ergebnis</li> </ol>"},{"location":"phasen/#uberblick","title":"\u00dcberblick","text":"<p>Jeder Raum hat seinen eigenen Ideen-/Boxen-Prozess, der f\u00fcnf verschiedene Phasen durchl\u00e4uft.</p> <p>Idee</p> <p>Ideen sind Vorschl\u00e4ge, die diskutiert, \u00fcberarbeitet, gepr\u00fcft und schlie\u00dflich abgestimmt werden. Ideen k\u00f6nnen ausschlie\u00dflich in der ersten Phase erstellt werden. Sie beinhalten mindestens einen Titel und eine Beschreibung.</p> <p>Boxen</p> <p>Boxen sind Sammlungen thematisch zusammengeh\u00f6riger Ideen. Ab der Diskussionsphase konzentriert sich der Prozess auf Boxen, die eine oder mehrere Ideen enthalten k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"phasen/#boxen-zwischen-phasen-verschieben","title":"Boxen zwischen Phasen verschieben","text":"<p>Abh\u00e4ngig von ihrer Rolle k\u00f6nnen Nutzer*innen Boxen von einer Phase in die n\u00e4chste verschieben. Dieser Schritt ist zentral f\u00fcr das Konzept von aula, da er den Fortschritt einer Idee bis zur ihrer Abstimmung wiederspiegelt.</p> <ol> <li> <p>Betrete eine Phase (Nur die Wilde Ideen-Phase hat keinen Boxen)    Klicke auf die drei Punkte oben rechts in der Box.</p> </li> <li> <p>Bearbeitungsmodus aktivieren    W\u00e4hle den Stift-Button, um in den Bearbeitungsmodus zu wechseln.</p> </li> <li> <p>Zielphase ausw\u00e4hlen    W\u00e4hle auf der rechten Seite die neue Zielphase aus.</p> </li> <li> <p>\u00c4nderungen speichern    Klicke auf \u201eBest\u00e4tigen\u201c, um die \u00c4nderungen zu speichern.</p> </li> </ol> <p></p>"},{"location":"phasen/#diskussion-prufung","title":"Diskussion \u2192 Pr\u00fcfung","text":"<p>Wer: Moderator*in, Super-Moderator*in, Pr\u00fcfer*innen oder Admins k\u00f6nnen die Box jederzeit verschieben.</p> <ul> <li>Sind die festgelegten Anzahl an X Tagen vollstrichen, kann die Box manuell verschoben werden.</li> </ul> <ul> <li>Wer: Moderator*in, Super-Moderator*in, Pr\u00fcfer*innen oder Admins k\u00f6nnen die Box jederzeit verschieben.</li> </ul>"},{"location":"phasen/#prufung-abstimmung","title":"Pr\u00fcfung \u2192 Abstimmung","text":"<p>Wer: Pr\u00fcfer*innen oder Admins k\u00f6nnen die Box bzw. Idee genehmigen und verschieben</p> <ul> <li>Die Abstimmung geschieht , sobald alle Ideen durch die Pr\u00fcfer*innen oder Admins genehmigt wurden.</li> <li>Nicht genehmigte Ideen sind ausgegraut und nicht abstimmbar.</li> <li>Zur\u00fccksetzen: Moderator*innen, Super-Moderator*innen, Pr\u00fcfer*innen oder Admins k\u00f6nnen Boxen auch wieder in die Diskussionsphase zur\u00fcckversetzen.</li> </ul>"},{"location":"phasen/#abstimmung-ergebnisse","title":"Abstimmung \u2192 Ergebnisse","text":"<ul> <li>Wer: Moderator*in, Super-Moderator*in, Pr\u00fcfer*innen oder Admin.</li> </ul>"},{"location":"phasen/#wilde-ideen-phase","title":"Wilde Ideen Phase","text":""},{"location":"phasen/#idee-erstellen","title":"Idee erstellen","text":"<p>Wer: Alle Rollen</p> <ol> <li>Auf den gr\u00fcnen \u201e+\u201c-Button klicken.</li> <li>Felder ausf\u00fcllen:<ul> <li>Titel (Pflicht)</li> <li>Inhalt (Pflicht)</li> <li>Kategorie (optional)</li> <li>Benutzer*innendefinierte Felder (optional)</li> <li>Status: In der Regel \u201eAktiv\u201c</li> </ul> </li> <li>Eingaben best\u00e4tigen.</li> </ol> <p>Hier ist die \u00fcberarbeitete Version aller Abschnitte im einheitlichen Markdown-Stil:</p>"},{"location":"phasen/#idee-bearbeiten","title":"Idee bearbeiten","text":"<p>Wer: Ersteller*in, Moderator*in, Super-Moderator*in, Admin</p> <ol> <li> <p>Idee-Feld \u00f6ffnen    Klicke auf die drei Punkte neben der Idee.</p> </li> <li> <p>Bearbeitungsmodus aktivieren    W\u00e4hle den Stift-Button, um die Idee zu bearbeiten.</p> </li> <li> <p>\u00c4nderungen vornehmen    Passe Titel, Beschreibung oder andere Inhalte an.</p> </li> <li> <p>\u00c4nderungen speichern    Klicke auf \u201eBest\u00e4tigen\u201c, um die Bearbeitung zu speichern.</p> </li> </ol>"},{"location":"phasen/#idee-loschen","title":"Idee l\u00f6schen","text":"<p>Wer: Ersteller*in, Moderator*in, Super-Moderator*in, Admin</p> <ol> <li> <p>Men\u00fc \u00f6ffnen    Klicke auf die drei Punkte neben der Idee.</p> </li> <li> <p>L\u00f6schen w\u00e4hlen    Klicke auf das M\u00fclleimer-Symbol, um die Idee zu l\u00f6schen.</p> </li> <li> <p>L\u00f6schung best\u00e4tigen    Best\u00e4tige im Pop-up-Fenster, dass die Idee gel\u00f6scht werden soll.</p> </li> </ol>"},{"location":"phasen/#idee-liken-like-zurucknehmen","title":"Idee liken / Like zur\u00fccknehmen","text":"<p>Wer: Je nach Stimmrecht</p> <ul> <li>Herz-Symbol klicken   Klicke auf das Herz, um eine Idee zu liken oder einen Like zur\u00fcckzunehmen.</li> </ul>"},{"location":"phasen/#kommentar-erstellen","title":"Kommentar erstellen","text":"<p>Wer: Alle Rollen</p> <ol> <li> <p>Kommentar erstellen    Klicke auf den gr\u00fcnen \u201e+\u201c-Button, um einen neuen Kommentar zu verfassen.</p> </li> <li> <p>Text eingeben    Gib deinen Kommentar in das Textfeld ein.</p> </li> <li> <p>Status setzen (optional)    Falls gew\u00fcnscht, w\u00e4hle einen passenden Status f\u00fcr den Kommentar aus.</p> </li> <li> <p>Kommentar speichern    Klicke auf \u201eBest\u00e4tigen\u201c, um den Kommentar zu ver\u00f6ffentlichen.</p> </li> </ol>"},{"location":"phasen/#kommentar-loschen","title":"Kommentar l\u00f6schen","text":"<p>Wer: Ersteller*in, Moderator*in, Super-Moderator*in, Admin</p> <ol> <li> <p>L\u00f6schen ausw\u00e4hlen    Klicke auf die drei Punkte beim Kommentar.</p> </li> <li> <p>L\u00f6schen w\u00e4hlen    W\u00e4hle das M\u00fclleimer-Symbol, um den Kommentar zu l\u00f6schen.</p> </li> <li> <p>L\u00f6schung best\u00e4tigen    Best\u00e4tige die Aktion, um den Kommentar endg\u00fcltig zu entfernen.</p> </li> </ol>"},{"location":"phasen/#diskussionsphase","title":"Diskussionsphase","text":""},{"location":"phasen/#box-erstellen","title":"Box erstellen","text":"<p>Wer: Moderator*in, Super-Moderator*in, Admin, Tech-Admin</p> <ol> <li>Auf das \u201e+\u201c-Symbol klicken.</li> <li>Felder ausf\u00fcllen:<ul> <li>Name (Pflicht)</li> <li>Beschreibung (Pflicht)</li> <li>Interne Notiz (optional)</li> <li>Raum (Pflicht)</li> <li>Phase (Pflicht)</li> <li>Phasendauer in Tagen (Pflicht)</li> <li>Ideen ausw\u00e4hlen (Pflicht)</li> </ul> </li> <li>Mit \u201eBest\u00e4tigen\u201c speichern.</li> </ol>"},{"location":"phasen/#box-bearbeiten","title":"Box bearbeiten","text":"<p>Wer: Moderator*in, Super-Moderator*in, Admin, Tech-Admin</p> <ol> <li>Auf die \u201e\u2026\u201c neben der Box klicken.</li> <li>\u201eBearbeiten\u201c w\u00e4hlen.</li> <li>\u00c4nderungen vornehmen und speichern.</li> </ol>"},{"location":"phasen/#prufungsphase","title":"Pr\u00fcfungsphase","text":"<p>In dieser Phase ist der Inhalt nicht mehr editierbar, das bedeutet es ist keine Bearbeitung durch Ersteller*innen m\u00f6glich. Nur Admins k\u00f6nnen dann ggf. Inhalte \u00e4ndern.</p>"},{"location":"phasen/#genehmigung-setzen","title":"Genehmigung setzen","text":"<p>Wer: Pr\u00fcfer*innen(Schulleitung), Admins</p>"},{"location":"phasen/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<ol> <li> <p>Box ausw\u00e4hlen    Klicke auf eine Box, um die enthaltenen Ideen anzuzeigen.</p> </li> <li> <p>Idee ausw\u00e4hlen    W\u00e4hle die Idee aus, f\u00fcr die du eine Genehmigung vergeben m\u00f6chtest.</p> </li> <li> <p>Genehmigung erteilen oder ablehnen    Klicke auf den Daumen nach oben, um die Idee zu genehmigen,    oder auf den Daumen nach unten, um sie abzulehnen.</p> </li> <li> <p>Kommentar bei Ablehnung    Wenn du eine Idee ablehnst, gib bitte einen Kommentar mit Begr\u00fcndung ein.    Dieser Kommentar ist \u00f6ffentlich einsehbar.</p> </li> <li> <p>Aktion best\u00e4tigen    Best\u00e4tige deine Eingabe, um die Genehmigung oder Ablehnung zu speichern.</p> </li> </ol> <p></p>"},{"location":"phasen/#abstimmungsphase","title":"Abstimmungsphase","text":"<p>Auch hier ist der Inhalt nicht editierbar \u2013 \u00c4nderungenk\u00f6nnen nur durch Admins vorgenommen werden.</p>"},{"location":"phasen/#abstimmungsmechanismus","title":"Abstimmungsmechanismus","text":"<p>In der aula-Software wird \u00fcber eine Idee abgestimmt, wobei die M\u00f6glichkeit besteht, F\u00dcR, GEGEN oder NEUTRAL zu stimmen. Die Abstimmungsrechte sind abh\u00e4ngig von den Rollen der Nutzer*nnen (siehe 1.2). Die Stimmen, die gez\u00e4hlt und im Balkendiagramm angezeigt werden, werden im Verh\u00e4ltnis zu allen Personen im Raum plus den Stimmen von h\u00f6heren Rollen wie Super-Moderator*innen, Prinzipal und Admin mit Stimmrecht angezeigt.</p> <p>Die Z\u00e4hlung ist einfach F\u00dcR = + 1, GEGEN = -1 und NEUTRAL= 0. </p> <p>Eine Idee wird nicht automatisch als Gewinner markiert, da es in den Boxen verschiedene konkurriende Ideen geben kann. Eine gewinnende Idee muss daher von den Admins bzw. Pr\u00fcfer*innen als solche erkl\u00e4rt werden.</p>"},{"location":"phasen/#delegation","title":"Delegation","text":"<p>Benutzer*innen mit Stimmrecht k\u00f6nnen ihre Stimme an eine*n andere*n Stimmberechtigte*n delegieren. Die Delegation gilt pro Box , d.h. sie betrifft alle Ideen innerhalb dieser Box. Die Anzahl der Stimmen steigt um +1, wenn ein Sch\u00fcler A seine Stimme an Sch\u00fcler B delegiert. Das bedeutet, dass Sch\u00fcler B mit + 2 (F\u00dcR) oder -2 (GEGEN) f\u00fcr eine Idee stimmen kann.</p> <p>Es gibt keine Kettendelegation, d. h. eine Stimme kann nur einmal delegiert werden und wird nicht \u00fcber mehrere Delegationen hinweg kumuliert. Wenn Sch\u00fcler A an Sch\u00fcler B delegiert und Sch\u00fcler B dann an Sch\u00fcler C delegiert, erh\u00e4lt Sch\u00fcler C keine Mehrfachstimmen (mehr als 2 Stimmen). In diesem Fall m\u00fcsste Sch\u00fcler A erneut abstimmen, wenn er immer noch teilnehmen m\u00f6chte, da sonst seine*ihre Stimme verloren ist, aber das System erzwingt dies nicht. Benutzer*innen, die bereits eine delegierte Stimme erhalten haben, k\u00f6nnen keine Stimme von einer anderen Person delegieren.</p> <p>Hinweis: Rollen ohne Stimmrecht sehen den Delegieren-Button nicht</p>"},{"location":"phasen/#abstimmen","title":"Abstimmen","text":"<p>Wer: Alle mit Stimmrecht</p> <ol> <li>Box \u00f6ffnen.</li> <li>Idee ausw\u00e4hlen.</li> <li>Option w\u00e4hlen:<ul> <li>Daf\u00fcr</li> <li>Neutral</li> <li>Dagegen</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"phasen/#stimme-delegieren","title":"Stimme delegieren","text":"<p>Wer: Alle mit Stimmrecht</p> <ol> <li>Button \u201eDelegieren\u201c klicken.</li> <li>W\u00e4hler:in ausw\u00e4hlen.</li> <li>Mit \u201eAusw\u00e4hlen\u201c best\u00e4tigen.</li> </ol>"},{"location":"phasen/#schnellumfrage-erstellen","title":"Schnellumfrage erstellen","text":"<p>Wer: Admin</p> <ol> <li>Gr\u00fcnes Fragezeichen klicken.</li> <li>Felder ausf\u00fcllen:<ul> <li>Name</li> <li>Beschreibung</li> <li>Frage</li> <li>Erkl\u00e4rung zur Frage</li> <li>Dauer in Tagen</li> </ul> </li> <li>Mit \u201eBest\u00e4tigen\u201c speichern.</li> </ol>"},{"location":"phasen/#ergebnisphase","title":"Ergebnisphase","text":""},{"location":"phasen/#idee-als-gewinner-markieren","title":"Idee als Gewinner markieren","text":"<p>Wer: Super-Moderator*in, Pr\u00fcfer*innen, Admin</p> <ol> <li>Idee ausw\u00e4hlen.</li> <li>Schalter \u201eAls Gewinner markieren\u201c aktivieren.</li> </ol>"},{"location":"profil/","title":"\ud83e\uddcd\ud83c\udffe Profil","text":""},{"location":"profil/#namen","title":"Namen","text":"<p>Es gibt drei verschiedene Arten von Namen:</p> <ul> <li>Anzeigename: Wird angezeigt, wenn du eine Idee ver\u00f6ffentlichst oder einen Kommentar schreibst.</li> <li>Benutzername: Mit diesem Namen meldest du dich beim Login an.</li> <li>Echter Name: Dein echter Name, den nur Administrator*innen sehen k\u00f6nnen, um dich zuzuordnen.</li> </ul>"},{"location":"profil/#namen-andern","title":"Namen \u00e4ndern","text":"<p>Wer: Alle</p> <ol> <li>W\u00e4hle den Namen aus, den du \u00e4ndern m\u00f6chtest.</li> <li>Klicke auf das Schloss-Symbol links im Namensfeld.</li> <li>Bearbeite den Namen direkt im Feld.</li> <li>Klicke auf \"Speicher\".</li> <li>Best\u00e4tige das Pop-up-Fenster, um eine Anfrage an die Admins zu schicken. Sie m\u00fcssen die \u00c4nderung freigeben.</li> </ol>"},{"location":"profil/#uber-mich","title":"\u00dcber mich","text":"<p>tbh.s</p>"},{"location":"profil/#passwort-andern","title":"Passwort \u00e4ndern","text":"<p>Wer: Alle</p> <ol> <li>Klicke im Men\u00fc auf \"Profil\".</li> <li>W\u00e4hle \"Sicherheit\" aus.</li> <li> <p>Gib in den Feldern Folgendes ein:</p> <ul> <li>Dein aktuelles Passwort</li> <li>Dein neues Passwort</li> <li>Wiederhole das neue Passwort 4. Klicke auf \"Speichern\", um die \u00c4nderung zu \u00fcbernehmen.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"profil/#passwort-zurucksetzen","title":"Passwort zur\u00fccksetzen","text":"<p>Wenn du dein Passwort vergessen hast, kannst du es ganz einfach zur\u00fccksetzen.</p> <ol> <li>Geh auf die Seite neu.aula.de.</li> <li>Klicke auf \"Passwort vergessen\".</li> <li>Gib deine E-Mail-Adresse ein.</li> <li>Nach ein paar Minuten erh\u00e4ltst du eine E-Mail mit einem Link zum Zur\u00fccksetzen des Passworts.</li> </ol>"},{"location":"profil/#kontodaten-exportieren","title":"Kontodaten exportieren:","text":"<p>Diese Funktion erm\u00f6glicht es alle gespeicherten Daten auf aula als CSV Datein zu erhalten.</p> <ol> <li>Klicke im Men\u00fc auf PROFIL</li> <li>Klicke auf Datenschutz</li> <li>Im nun aufgeklappten Feld klick auf \"Datenexport anfordern\"</li> </ol>"},{"location":"profil/#konto-loschen","title":"Konto l\u00f6schen","text":"<ol> <li>Klick eim Men\u00fc auf \"Profil\"</li> <li>Klicke auf Gefahrenzone</li> <li>Klicke auf \"Konto l\u00f6schen anfordern\"</li> </ol>"},{"location":"raeume/","title":"\ud83c\udf93 R\u00e4ume","text":"<p>Hinweis: Diese Ansicht ist nur f\u00fcr Adminstator*innen sichtbar.</p> <p>Kurz erkl\u00e4rt: Unter dieser Ansicht findet sich eine Tabelle, die eine \u00dcbersicht \u00fcber alle R\u00e4ume gibt.</p> Raum Name Beschreibung Status Erstellt Letzte Aktualisierung Klassenraum Klassenraum-Beschreibung Aktiv 01.01.2025 05.01.2025"},{"location":"raeume/#filter","title":"Filter","text":"<p>Du kannst R\u00e4ume nach Namen und Beschreibung durchsuchen.</p> <ol> <li>Klicke auf das Filtersymbol.</li> <li>W\u00e4hle entweder Name oder Beschreibung aus.</li> <li>Gib einen Suchbegriff ein.</li> <li>Optional: M\u00f6chtest du die Ansicht zur\u00fccksetzen? Klicke auf das \"X\" im Eingabefeld.</li> </ol>"},{"location":"raeume/#raum-erstellen","title":"Raum erstellen","text":"<ol> <li>Klicke auf den \"Raum hinzuf\u00fcgen\"-Button.</li> <li>Gib einen Namen f\u00fcr den Raum ein.</li> <li>Hier kannst du eine Beschreibung hinzuf\u00fcgen.</li> <li>Hier kannst du ein Bild f\u00fcr den Raum einf\u00fcgen.</li> <li>\"Dauer der Phasen\": Du kannst hier festlegen, wie lange die Phasen in einem bestimmten Raum dauern sollen.</li> <li>Meistens willst du den Status auf \"Aktiv\" lassen. Du kannst den Raum auch als \"inaktiv\" erstellen, damit er f\u00fcr andere Personen nicht sichtbar ist.</li> <li>Es ist auch m\u00f6glich dem Raum einzelne Benutzer*innen hinzuf\u00fcgen.</li> <li>Best\u00e4tige deine Eingaben.</li> </ol>"},{"location":"raeume/#raum-bearbeiten","title":"Raum bearbeiten","text":"<ol> <li>Klicke auf einen Raum in der Tabellenansicht.</li> <li>Du kannst alle Merkmale des Raumes ver\u00e4ndern oder neue Benutzer*innen hinzuf\u00fcgen.</li> <li>Best\u00e4tige deine Eingabe.</li> </ol>"},{"location":"raeume/#raum-loschen","title":"Raum l\u00f6schen","text":"<ol> <li>Klicke auf das K\u00e4stchen am linken Rand der Tabelle zum zugeh\u00f6rigen Raum.</li> <li>Klicke anschlie\u00dfend auf den Button mit der roten M\u00fclltonne RAUM ENTFERNEN</li> <li>Best\u00e4tige die L\u00f6schung in dem Pop-up Fenster.</li> </ol>"}]}